\newpage

\chapter{Авторегрессионные временные ряды при наличии классификации наблюдений}
\section{Модель авторегрессионного временного ряда AR($p$) и ее свойства}

Пусть на $ (\Omega, \mathcal{F}, P) $ определен временной ряд вида

\begin{equation}\label{eq:ARp}
  x_{t} = \theta_{1} x_{t-1} + \theta_{2} x_{t-2} + \dots + \theta_{p} x_{t-p} + \xi_{t}, ~ t \in \mathbb{Z},
\end{equation}
где $ p \in \mathbb{N} $ --- порядок авторегрессии, $ \theta = (\theta_{i}) \in \mathbb{R}^{p} $ --- вектор коэффициентов авторегрессии, $ \theta_{p} \neq 0 $, $ \{\xi_{t}\} $ --- дискретный ``белый шум'' (последовательность независимых одинаково распределенных гауссовских случайных величин, $ \mathcal{L} \{\xi_{t}\} = \mathcal{N}_{1}(0, \sigma^{2}) $).

Временной ряд вида \eqref{eq:ARp} называют временным рядом авторегрессии порядка $ p $ (краткое обозначение AR($p$)).

Если ввести оператор запаздывания (лага) $ L x_{t} = x_{t-1} $, то уравнение авторегрессии можно представить в виде:
\begin{equation*}
  \varphi(L)x_{t} = (1 - \theta_{1} L - \theta_{2} L^{2} - \dots - \theta_{p} L^{p}) x_{t} = \xi_{t},
\end{equation*}
следовательно
\begin{equation*}
  x_{t} = \varphi^{-1} (L) \xi_{t},
\end{equation*}
где $ \varphi(x) = 1 - \theta_{1} x - \theta_{2} x^{2} - \dots - \theta_{p} x^{p} $ --- характеристический полином модели.

Свойства авторегрессионных временных рядов AR($p$) \cite{kharin_zuev_zhuk_probability, box_jenkins_ts_1, suslov_econometriya}:
\begin{enumerate}
  \item Если $ \{ \xi_{t} \} $ является гауссовским случайным процессом, то и $ \{ x_{t} \} $ --- гауссовский случайный процесс;
  \item Математическое ожидание  AR($p$) процесса равно математическому ожиданию $ \{\xi_{t}\} $,
  \begin{equation*}
    E\{x_{t}\} = E\{\xi_{t}\} = 0;
  \end{equation*}
  \item Для дисперсии процесса справедливо равенство % TODO: в этой формуле ОШИБКА!!!
  \begin{equation*}
    D\{x_{t}\} = \frac{\sigma^{2}}{1-\sum_{i=1}^{p} \theta_{i}^{2}};
  \end{equation*}
  \item Процесс является стационарным $ \Leftrightarrow $ $ \|\theta_{i}\| < 1, ~  i = \overline{1, p} $ или, что то же самое, если все корни характеристического многочлена $ \varphi(x) $ лежат вне единичного круга; % TODO: тут тоже ошибка, это НЕ КРИТЕРИЙ!
  \item Так как ряд $ 1 - \theta_{1} L - \theta_{2} L^{2} - \dots - \theta_{p} L^{p} $ конечен, то процесс всегда обратим;
  \item Автокорреляционная функция выражается при помощи рекуррентной формулы
  \begin{equation*}
    R(t) = \sum_{i=1}^{p} \theta_{i}R(t-i);
  \end{equation*}
  \item Спектральная плотность процесса
  \begin{equation*}
    S(\lambda) = \frac{2{D\{\xi\}}}{\sum_{k=1}^{p}{\theta_{k}e^{-i 2 \pi k}}}, ~ \lambda \in [0,\frac{1}{2}].
  \end{equation*}
\end{enumerate}

\section{Модели искажений авторегрессионных временных рядов}

Пусть в качестве исходного ряда имеется временной ряд авторегрессии порядка $ p $. Эту исходную модель будем обозначать $ x_{t} $,
\begin{equation*}
  x_{t} = \theta_{1} x_{t-1} + \theta_{2} x_{t-2} + \dots + \theta_{p} x_{t-p} + \xi_{t}, ~ t \in \mathbb{Z}.
\end{equation*}

Параметрами модели являются порядок авторегрессии $ p \in \mathbb{N} $, вектор коэффициентов авторегрессии $ \theta = (\theta_{i}) \in \mathbb{R}^{p} $, $ \theta_{p} \neq 0 $, ``белый шум'' $ \{\xi_{t}\} $, $ \mathcal{L} \{\xi_{t}\} = \mathcal{N}_{1}(0, \sigma^{2}) $).

В зависимости от того, имеются ли искажения в самих параметрах модели, в канале наблюдений или нарушаются ли первоначальные предположения модели (или ее параметров), различают несколько типов искажений.

\begin{itemize}
  \item
    \textbf{Классификация наблюдений (или частный случай классификации --- округление)}.

    Вместо исходных значений временного ряда регистрируются классифицированные (округленные) наблюдения --- временной ряд $ \{y_{t}\} $,
    \begin{equation*}
      y_{t} = \sum_{i=1}^{L} i \mathbb{I}_{A_{i}}(x_{t}),
    \end{equation*}
    где $ A_{i} $, $ i = \overline{1,L} $, $ \mathbb{R} = \bigcup_{i=1}^{L} A_{i} $, $ A_{i} \cap A_{j} = \emptyset $, $ i \ne j $.

    Округление будет являться частным случаем классификации --- если интервалов классификации счетное число и они все имеют одинаковую длину, причем эта длина является степенью числа $ 10 $ ($ 10^{-1} $, $ 10^{-2} $ и т.д.).
  \item
    \textbf{Выбросы}.

    Значение исходного ряда в некоторые моменты времени может быть заменено дополнительной величиной:
    \begin{equation*}
      y_{t} = (1 - \eta_{t}) x_{t} + \eta_{t} v_{t},
    \end{equation*}
    где $ \eta_{t} $ --- последовательность независимых в совокупности случайных величин Бернулли, $ P(\eta_{t} = 1) = 1 - P(\eta_{t} = 0) = \varepsilon \in \left[0, 1\right] $, $ v_{t} $ --- последовательность случайных величин, описывающих ``выбросы''. $ \varepsilon $ есть вероятность появления ``выброса''.

    Выбросы бывают нескольких видов:
    \begin{enumerate}
      \item
        аддитивные выбросы: $ y_{t} = x_{t} + v_{t}$;
      \item
        заменяющие выбросы: $ y_{t} = \begin{cases} x_{t}, & \text{с вероятностью $ 1 - \varepsilon $}, \\
        v_{t}, & \text{с вероятностью $ \varepsilon $};
        \end{cases} $
      \item
        инновационные выбросы (выбросы в значениях $ \xi_{t} $).
    \end{enumerate}
  \item
    \textbf{Пропуски}.

    В какие-то моменты времени $ t $ величина ряда $ x_{t} $ по каким-либо причинам не регистрировалась.

    Различают два вида пропусков --- случайные (в повторении пропусков нет закономерности) и неслучайные (в частоте или времени появления пропусков имеется какая-то система).

    Пропуски часто регистрируют тогда, когда значение исходного ряда настолько нетипично, что его выгоднее считать неизвестным.
  \item
    \textbf{Неоднородность $ \xi_{t} $.}

    Это искажение наблюдается, если $ \xi_{t} $ не являются одинаково распределенными случайными величинами.

    Неоднородность возможна в:
    \begin{enumerate}
      \item дисперсии: $ D \xi_{t} = \sigma^{2}_{t} = \sigma^{2} + \varepsilon_{t} $;
      \item математическом ожидании: $ E \xi_{t} = \varepsilon_{t} $;
      \item функции распределения: $ F_{\xi}(x, t) = \Phi(x) + G_{\varepsilon}(x, t) $.
    \end{enumerate}

    Этот тип искажения можно описать и так: в каждый регистрируемый момент времени $ \xi_{t} $ имеет разные вероятностные характеристики, однако эти характеристики различаются не более, чем на $ \varepsilon_{t} $. Поэтому такие искажения еще называют $ \varepsilon $-неоднородностью.
  \item
    \textbf{Зависимость  $ \xi_{t} $.}

    Это искажение проявляется тогда, когда нарушается первоначальное предположение о независимости случайных величин $ \xi_{t} $ --- ``белого шума'', то есть $ cov \{ \xi_{t}, \xi_{t+\tau} \} \ne 0 $.
  \item
    \textbf{$ \xi_{t} $ не являются гауссовскими случайными величинами.}

    Этот случай отличается от $ \varepsilon $-неоднородности тем, что распределение $ \xi_{t} $ всегда одно и то же, но оно не является нормальным.
  \item
    \textbf{Параметры модели зависят от времени.}

    То есть в модели
    \begin{equation*}
      \theta_{i} = \theta_{i}(t) = \theta_{i}^{0} + \varepsilon \theta_{i}^{1} \psi_{i}(t),
    \end{equation*}
    где $ \varepsilon \ge 0 $ --- уровень искажения, $ \psi_{i}(t) $ --- неслучайная действительная функция.

    Обычно различают несколько видов зависимости:
    \begin{enumerate}
      \item Экспоненциальная модель:
        \begin{equation*}
          \theta_{i}(t) = \theta_{i}^{0} + \theta_{i}^{1} e^{-\lambda_{i} t},
        \end{equation*}
        $ \lambda_{i} > 0 $ --- известные коэффициенты.
      \item Гармоническая модель:
        \begin{equation*}
          \theta_{i}(t) = \theta_{i}^{0} \sin (t \omega_{i} + \varphi_{i}),
        \end{equation*}
        $ \omega_{i} $, $ \varphi_{i} $ --- заданные значения.
      \item Модель "с разладками":
        \begin{equation*}
          \theta_{i}(t) = \begin{cases}
            \theta_{i}^{01}, & t \le \tau_{0}; \\
            \theta_{i}^{02}, & t > \tau_{0},
          \end{cases}
        \end{equation*}
        $ \tau_{0} $ --- момент разладки (в этот момент значение параметра меняется на новое).
    \end{enumerate}
  \item
    \textbf{Функциональные искажения.}
    \begin{equation*}
      y_{t} = \theta_{1}x_{t-1} + \dots + \theta_{p}x_{t-p} + \lambda(x)+\xi_{t},
    \end{equation*}
    где $ \lambda(x) $ --- некоторая неизвестная неслучайная векторная функция, погрешность в задании параметров $ \theta_{i}, i = \overline{1,p} $.

    Типичные виды функциональных искажений:
    \begin{enumerate}
      \item Интервальные искажения (искажения в $C$-метрике):
        \begin{equation*}
          \varepsilon_{-}(x) \le \lambda(x) \le \varepsilon_{+}(x),
        \end{equation*}
        где $ \varepsilon_{+}(x) $, $ \varepsilon_{-}(x) $ --- заданные граничные функции;
      \item Относительные искажения в $C$-метрике:
        \begin{equation*}
          \vert \lambda \vert \le \varepsilon(\theta_{1}^{0} x_{t-1} + \dots + \theta_{p}^{0} x_{t-p}),
        \end{equation*}
        то есть относительная погрешность задания линейной части регрессии не превосходит $ \varepsilon 100\% $;
      \item Относительные искажения в $l_{p}$-метрике:
        \begin{equation*}
          (\sum_{t=1}^{T} {\vert \lambda(x_{t}) \vert}^{p})^{\frac{1}{p}} \le \varepsilon,
        \end{equation*}
        где $ \varepsilon $ --- уровень искажений в $l_{p}$-метрике, $ p $ - параметр пространства $ l_p $.
      \item Относительные искажения в $L_{p}$-метрике (искажения, представимые ортогональными разложениями):
        \begin{equation*}
          \lambda(x) = \sum_{j=1}^{k} s_{j} \eta_{j}(x),
        \end{equation*}
        где $ s_{j} \in \mathbb{R} $, $ (\sum_{j=1}^{k}{\vert s_{j} \vert}^{p})^{\frac{1}{p}} \le \varepsilon $, $ k \le \infty $, $ \varepsilon $ --- уровень искажений в $L_{p}$-метрике, $ \eta_{j}(x) $ --- ортонормированная система функций.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Искажение AR($p$) типа классификация}

Искажение этого типа описано в \cite{ageeva_kharin_2012, kharin_robust}.

Пусть задано борелевское разбиение числовой прямой на $ 2 \le L < +\infty $ числовых промежутков:
\begin{equation}\label{eq:partition}
  \mathbb{R} = \bigcup_{i=0}^{L-1} A_{i+1},
\end{equation}
\begin{equation*}
  A_{i+1} = [a_{i}; a_{i+1} ), -\infty = a_{0} < a_{1} < \dots < a_{L-1} < a_{L} = +\infty.
\end{equation*}

Вместо исходного временного ряда $ {x_t} $ наблюдаем классифицированные временной ряд $ {y_t} $, где
\begin{equation}\label{eq:classARp}
  y_{t} = \sum_{i=1}^{L} i \mathbb{I}_{A_{i}}(x_{t}).
\end{equation}

То есть $ y_{t} $ --- номер класса, в который попало значение $ x_{t} $ ($ \mathbb{I}_A(x) $ --- индикаторная функция множества $ A $).
